**威廉-亚历山大·克劳斯·乔治·费迪南德**（，），現任[荷兰國王](../Page/荷兰國王.md "wikilink")。他是[贝娅特丽克丝女王和克劳斯亲王的长子](../Page/贝娅特丽克丝_\(荷兰\).md "wikilink")。

威廉-亚历山大王子出生於[烏得勒支](../Page/烏得勒支.md "wikilink")，於平民學校畢業後就讀[萊頓大學並取得文憑](../Page/萊頓大學.md "wikilink")。現今除了是荷蘭國王外，也擔任荷蘭[奧林匹克運動會委員會會員](../Page/奧林匹克.md "wikilink")\[1\]。2013年4月30日，他接替母親貝婭特麗克絲女王出任[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")，成为荷兰自1890年以来的首位男性[君主](../Page/荷兰君主列表.md "wikilink")。\[2\]
[Royal_Wedding_Stockholm_2010-Konserthuset-404.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Royal_Wedding_Stockholm_2010-Konserthuset-404.jpg "fig:Royal_Wedding_Stockholm_2010-Konserthuset-404.jpg")

## 早年生活

威廉-亞歷山大於1967年4月27日出生在[烏得勒支的](../Page/烏得勒支.md "wikilink")，他是[贝娅特丽克丝公主和](../Page/贝娅特丽克丝_\(荷兰\).md "wikilink")[克劳斯亲王的长子](../Page/克勞斯親王_\(荷蘭\).md "wikilink")，也是[朱丽安娜女王和](../Page/朱丽安娜女王.md "wikilink")[贝恩哈德亲王的长外孫](../Page/貝恩哈德王子_\(利珀-比斯特費爾德\).md "wikilink")。威廉-亞歷山大是荷蘭王室自[亞歷山大王子在](../Page/亚历山大_\(奥兰治亲王\).md "wikilink")1851年誕生和1884年去世以來，第一個直接的男性[王位繼承人](../Page/王位繼承人.md "wikilink")。從出生開始，威廉-亞歷山大的稱號為荷蘭王子（），奧蘭治-拿騷親王（）和[阿姆斯博格勛爵](../Page/阿姆斯博格.md "wikilink")（）。他於1967年9月2日在海牙的[聖雅各教堂受洗](../Page/圣雅各堂_\(海牙\).md "wikilink")，成為的成員，他的教父母是[貝恩哈德親王](../Page/貝恩哈德親王.md "wikilink")、[俾斯麦亲王費迪南](../Page/俾斯麦亲王費迪南.md "wikilink")（[俾斯麦的曾孙](../Page/奥托·冯·俾斯麦.md "wikilink")），前總理與[丹麥女王](../Page/丹麥女王.md "wikilink")[瑪格麗特二世](../Page/瑪格麗特二世_\(丹麥\).md "wikilink")。
[Prins_Willem-Alexander_als_LTZ3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Prins_Willem-Alexander_als_LTZ3.jpg "fig:Prins_Willem-Alexander_als_LTZ3.jpg")
威廉-亞歷山大有兩個弟弟，[約安-弗里索王子](../Page/約安-弗里索王子.md "wikilink")（1968年－2013年）和[康斯坦丁王子](../Page/康士坦丁王子_\(荷兰\).md "wikilink")（1969年生），從出生後，他與他的家人住在（Baarn）的城堡[德拉肯斯坦城堡](../Page/德拉肯斯坦城堡.md "wikilink")，並在那裡成長，直到1981年，搬到了在海牙的[豪斯登堡宮](../Page/豪斯登堡宮.md "wikilink")。1980年，他的祖母[朱丽安娜女王退位後](../Page/朱丽安娜女王.md "wikilink")，母親成為了荷蘭女王，而後他被授予[奧蘭治親王的稱號](../Page/奧蘭治親王.md "wikilink")，成為了[荷蘭王國及其](../Page/荷蘭王國.md "wikilink")[構成國的](../Page/構成國.md "wikilink")[王位繼承人](../Page/儲君.md "wikilink")。

## 教育和軍事訓練

威廉-亞歷山大於1973年至1979年就讀巴恩的小學，在就讀中學六年裡，前四年他換了三所不同的學校，直到1983年就讀[大西洋聯合學院](../Page/大西洋書院.md "wikilink")，在1985年完成了[高中學業](../Page/高中.md "wikilink")，拿到了[國際文憑](../Page/國際文憑.md "wikilink")。高中畢業後，他從1985年8月至1987年1月在[荷蘭皇家海軍服役](../Page/荷蘭皇家海軍.md "wikilink")，在接受和的[軍艦訓練](../Page/軍艦.md "wikilink")，在那裡他是一個[少尉](../Page/少尉.md "wikilink")。1988年，他獲得額外的培訓，官拜[中尉](../Page/中尉.md "wikilink")。1991年時，他曾在[肯亞野生生物服務署為野生動物的保護作為試點](../Page/肯亞野生生物服務署.md "wikilink")。

1987年，威廉-亞歷山大在[萊頓大學學習歷史](../Page/萊頓大學.md "wikilink")，1993年畢業，他最後的學術論文是有关荷蘭在根據[法國總統](../Page/法國總統.md "wikilink")[戴高樂決定離開](../Page/戴高樂.md "wikilink")[北約軍事組織的反應](../Page/北約.md "wikilink")。在此期間，他獲得啤酒王子（prins
[pils](../Page/皮爾森啤酒.md "wikilink")）的綽號。

威廉-亞歷山大擁有[福克70的](../Page/福克70.md "wikilink")[商業飛行員執照](../Page/商業飛行員執照.md "wikilink")，為維持執照的有效性，每個月他會擔任副機師飛行。荷蘭政府表示因福克70將退役，他計劃學習駕駛[波音737](../Page/波音737.md "wikilink")\[3\]。

## 王室職責

[Gouden_koets.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gouden_koets.jpg "fig:Gouden_koets.jpg")
自1985年以來，威廉·亞歷山大一直是[荷蘭國務委員會的成員](../Page/國家最高委員會_\(荷蘭\).md "wikilink")。這時[荷蘭政府和最高委員會主席由國家元首兼任](../Page/荷蘭政府.md "wikilink")（當時是[贝娅特丽克丝女王](../Page/贝娅特丽克丝_\(荷兰\).md "wikilink")），威廉-亞歷山大對於水資源管理的問題向來感興趣，他曾在2006年12月12日，被[聯合國秘書長任命為](../Page/聯合國秘書長.md "wikilink")[聯合國水資源與衛生諮詢委員會主席](../Page/聯合國.md "wikilink")。

他擁有[荷蘭皇家陸](../Page/荷蘭皇家陸軍.md "wikilink")、[海](../Page/荷蘭皇家海軍.md "wikilink")、[空軍的](../Page/荷蘭皇家空軍.md "wikilink")[准將軍銜](../Page/准將.md "wikilink")，作為他的王室職責的一部分。他是[荷蘭奧運委員會的贊助人](../Page/荷蘭奧運委員會.md "wikilink")，直到1998年，他被任命為[國際奧林匹克委員會的成員](../Page/國際奧林匹克委員會.md "wikilink")。為了慶祝[1928年夏季奧運會在](../Page/1928年夏季奧運會.md "wikilink")[阿姆斯特丹舉行的](../Page/阿姆斯特丹.md "wikilink")100週年紀念，他已表示支持申辦[2028年夏季奧運會](../Page/2028年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")。

2013年1月28日，[贝娅特丽克丝女王宣布在同年的女王節退位](../Page/贝娅特丽克丝_\(荷兰\).md "wikilink")，並王位傳給兒子威廉-亞歷山大。同年4月30日，當贝娅特丽克丝女王於[阿姆斯特丹王宮簽署了](../Page/阿姆斯特丹王宮.md "wikilink")[禪位文書](../Page/禪讓.md "wikilink")，威廉–亞歷山大正式成為國王。之後，威廉-亞歷山大國王在阿姆斯特丹的[新教堂宣誓登基](../Page/新教堂_\(阿姆斯特丹\).md "wikilink")。

## 國王時期

[King_Willem-Alexander_and_Queen_Maxima_on_the_inauguration_2013.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:King_Willem-Alexander_and_Queen_Maxima_on_the_inauguration_2013.jpg "fig:King_Willem-Alexander_and_Queen_Maxima_on_the_inauguration_2013.jpg")

## 王室以外的生活

威廉—阿歷山大有時也會在[荷蘭皇家航空擔任副機師](../Page/荷蘭皇家航空.md "wikilink")，但他在起飛前自我介紹時並不會表明自己國王的身分，只會以「威廉」稱呼自己。因此即使是乘搭他參與駕駛的飛機航班的乘客，也未必會把他認出\[4\]。

## 婚姻

[Willemmaxima_trouwen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Willemmaxima_trouwen.jpg "fig:Willemmaxima_trouwen.jpg")的婚禮，2002年在阿姆斯特丹王宮的陽台親吻.\]\]
2002年2月2日，威廉-亚历山大與[麥西瑪·索雷吉耶塔在阿姆斯特丹的新教堂結婚](../Page/麥西瑪·索雷吉耶塔.md "wikilink")，麥西瑪是個有[巴斯克](../Page/巴斯克人.md "wikilink")、[葡萄牙和](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[意大利血統的](../Page/意大利.md "wikilink")[阿根廷人](../Page/阿根廷.md "wikilink")，婚前在[紐約市擔任一名](../Page/紐約市.md "wikilink")[投資銀行家](../Page/投資銀行.md "wikilink")。由於新娘的父親之前在1970年代的[阿根廷軍政府任職](../Page/阿根廷.md "wikilink")，導致他們的婚姻引發重大爭議，加上信仰[天主教的關係](../Page/天主教.md "wikilink")，他們以民事形式的進行婚姻註冊結婚。

婚后他們育有三名女兒，他們都在海牙出生的，威廉-亞歷山大一家五口在登基前曾住在荷兰[瓦瑟訥爾](../Page/瓦瑟訥爾.md "wikilink")。

## 榮譽

### 頭銜和稱號

  - 荷蘭威廉-亚历山大王子殿下 (1967–1980)
  - 威廉-亚历山大王子殿下, 奧蘭治親王,荷蘭王儲(1980-2013)
  - 威廉-亚历山大國王陛下(2013-)

威廉-亚历山大是自[威廉三世的王儲](../Page/威廉三世_\(荷蘭\).md "wikilink")[亞歷山大王子在](../Page/亚历山大_\(奥兰治亲王\).md "wikilink")1884年去世以來，第一個男性的荷蘭王位繼承人。威廉-亞歷山大早些時候曾表示，當他將成為國王，他會用**威廉四世**當作王號，但2013年1月28日宣布時，他的國王的名字是威廉-亞歷山大。

即位後，威廉-亞歷山大的正式頭銜為「威廉-亞歷山大，蒙上帝恩典，荷蘭國王，奧蘭治-拿騷親王，等等。」

### 軍銜

  - [荷蘭皇家陸軍](../Page/荷蘭皇家陸軍.md "wikilink")(後備)
      - 少校，警衛團（1995年-1997年）
      - 中校（1997年-2001年）
      - 上校（2001年-2005年）
      - 准將（2005年4月27日起）
  - [荷蘭皇家海軍](../Page/荷蘭皇家海軍.md "wikilink")(徵召)
      - 少尉（1985年8月－1987年1月）
      - 中尉（1988年）
  - 荷蘭皇家海軍(後備)
      - 上尉（1988年-1995年）
      - 少校（1995年-1997年）
      - 中校（1997年-2001年）
      - 上校（2001年-2005年）
      - 准將（2005年4月27日起）
  - [荷蘭皇家空軍](../Page/荷蘭皇家空軍.md "wikilink")(後備)
      - 上校（1995-2005年）
      - 空軍准將（2005年4月27日起）
  - 皇家憲兵(後備)
      - 准將（自2005年4月27日起）

### 榮譽

  - 國內
      - [奧蘭治王朝大十字勳章](../Page/奧蘭治王朝大十字勳章.md "wikilink")（1967年4月27日）
      - [拿騷王朝金獅騎士勳章](../Page/拿騷王朝金獅騎士勳章.md "wikilink")（1980年4月30日）
      - [貝婭特麗克絲女王就職獎章](../Page/貝婭特麗克絲女王就職獎章.md "wikilink")（1980年4月30號）
      - [荷蘭大十字獅子勳章](../Page/荷蘭大十字獅子勳章.md "wikilink")（1985年4月27日）
      - [荷蘭聖約翰騎士勳章](../Page/荷蘭聖約翰騎士勳章.md "wikilink")（1996年6月8日）
      - [2002年皇家婚禮獎章](../Page/2002年皇家婚禮獎章.md "wikilink")（2002年2月2日）
      - [長期服務十字獎章](../Page/長期服務十字獎章.md "wikilink"), 20年級 （2006年12月6日）
  - 國外
      - [大十字皇冠勳章](../Page/大十字皇冠勳章.md "wikilink")（2006年）

      - [大十字南十字星勳章](../Page/大十字南十字星勳章.md "wikilink")

      - [大十字智利優異勳章](../Page/大十字智利優異勳章.md "wikilink")

      - [大象騎士勳章](../Page/大象騎士勳章.md "wikilink")

      - [國家優異勳章](../Page/國家大十字功勳勳章.md "wikilink")

      - [聯邦大十字優異勳章](../Page/聯邦大十字優異勳章.md "wikilink")

      - [Mahaputera勳章](../Page/Mahaputera勳章.md "wikilink")

      - [大勳位菊花大綬章](../Page/大勳位菊花大綬章.md "wikilink")

      - [大十字橡樹皇冠勳章](../Page/大十字橡樹皇冠勳章.md "wikilink")

      - [大十字阿道夫拿騷勳章](../Page/大十字阿道夫拿騷勳章.md "wikilink")

      - [挪威皇家聖.奧拉夫大十字勳章](../Page/挪威皇家聖.奧拉夫大十字勳章.md "wikilink")

      - [伊莎貝拉天主教大十字勳章](../Page/伊莎貝拉天主教大十字勳章.md "wikilink")

      - [塞拉芬皇家騎士勳章](../Page/塞拉芬皇家騎士勳章.md "wikilink")（2006年）

      - [Chula Chom
        Klao大十字勳章](../Page/Chula_Chom_Klao大十字勳章.md "wikilink")（2004年）

      - [解放者勳章大綬](../Page/解放者勳章.md "wikilink")

### 名譽任命

  - [荷蘭女王](../Page/荷蘭女王.md "wikilink")[副官](../Page/副官.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [The Prince of
    Orange](https://web.archive.org/web/20101124194733/http://koninklijkhuis.nl/english/Who_s_who/The_Prince_of_Orange.html),
    biography on the official website of the [Dutch Royal
    House](../Page/Dutch_Royal_House.md "wikilink")

{{-}}

[Category:荷蘭君主](../Category/荷蘭君主.md "wikilink")
[Category:国际奥林匹克委员会委员](../Category/国际奥林匹克委员会委员.md "wikilink")
[Category:萊頓大學校友](../Category/萊頓大學校友.md "wikilink")
[Category:现任君主](../Category/现任君主.md "wikilink")
[Category:奧倫治-拿索王朝](../Category/奧倫治-拿索王朝.md "wikilink")
[Category:荷兰飞行员](../Category/荷兰飞行员.md "wikilink")
[Category:德国裔荷兰人](../Category/德国裔荷兰人.md "wikilink")
[Category:乌特勒支人](../Category/乌特勒支人.md "wikilink")
[Category:新教君主](../Category/新教君主.md "wikilink")
[Category:奥兰治亲王](../Category/奥兰治亲王.md "wikilink")
[Category:現任國家領導人](../Category/現任國家領導人.md "wikilink")
[Category:奥林匹克勋章获得者](../Category/奥林匹克勋章获得者.md "wikilink")

1.  [Dutch Crown Prince quits IOC in preparation to become
    king](http://sportsillustrated.cnn.com/-olympics/news/20130129/dutch-crown-prince-willem-alexander-ioc.ap/),
    *[Sports Illustrated](../Page/Sports_Illustrated.md "wikilink")*,
    2013. Retrieved on 2013-04-19.
2.
3.  [荷蘭國王開飛機 每月兩次化名載客](https://udn.com/news/story/6809/2469272)
4.  <http://news.ltn.com.tw/news/world/paper/1103522>